\documentclass[a4paper]{amsart}
\usepackage{comment}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[rgb]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations,positioning,fit}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.6}
\usepackage{ifthen}
\newboolean{draft}
\setboolean{draft}{true}
 \newenvironment{figuredraft}[1]
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\begin{center}}{\begin{figure}}}
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\end{center}}{\end{figure}}}

%\title{Curso de C{\'a}lculo para {?`}ingenieros?}
%\author{Pedro Fortuny Ayuso}
%\date{\today}
%\address{Curso 2011/12\\EPIG, Gij{\'o}n. Universidad de Oviedo}
%\email{fortunypedro@uniovi.es}


\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\newcommand{\forloop}[5][1]%
{%
\setcounter{#2}{#3}%
\ifthenelse{#4}%
	{%
	#5%
	\addtocounter{#2}{#1}%
	\forloop[#1]{#2}{\value{#2}}{#4}{#5}%
	}%
% Else
	{%
	}%
}%


\newcommand{\wolfram}[1]{\begin{center}\framebox{\texttt{#1}}\end{center}}
\newcommand{\dx}[1][9]{{\mathrm d}}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{\der}[1]{{#1}^{\prime}}
\newcommand{\dern}[2]{
\ifthenelse{\equal{#2}{1}}{{#1}^{\prime}}
{\ifthenelse{\equal{#2}{2}}{{#1}^{\prime\prime}}{{#1}^{(#2)}}}}
\newcommand{\values}[3]{#1\Big\vert_{#2}^{#3}}
\newcommand{\vect}[2]{({#1}_{1},\dots,{#1}_{#2})}
\newcommand{\norm}[1]{\|#1\|}
\newcommand{\Partial}[3][0.9]{
\ifthenelse{\equal{#1}{0.9}}{\frac{\partial #2}{\partial #3}}
{\left. \frac{\partial #2}{\partial #3}\right|_{#1}}
}


\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\newtheorem{corollary*}{Corolario}

\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{lemma*}{Lema}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{theorem*}{Teorema}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Nota}
\newtheorem{remark*}{Nota}

\newtheorem{example}{Ejemplo}
\newtheorem{example*}{Ejemplo}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definici{\'o}n}
\newtheorem{definition*}{Definici{\'o}n}

\newtheoremstyle{ejercicio}{13pt}{3pt}{}{\parindent}{\bf}{.}{.5em}{}
\theoremstyle{ejercicio}
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}
\newtheorem{ejercicio*}{Ejercicio}
\newtheorem{teoria}{Teor\'{\i}a}
\newtheorem{teoria*}{Teor\'{\i}a}



\newcommand{\margin}[1]{$^\star$\marginpar{\framebox{\begin{minipage}{3cm}\tiny{\textbf{Fixme:\/}\emph{#1}}\end{minipage}}}}
                                %\newcommand{\margin}[1]{#1}}



\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\asen}{asen}
\DeclareMathOperator{\acos}{acos}
\DeclareMathOperator{\atan}{atan}
%\DeclareMathOperator{\dx}{dx}
\DeclareMathOperator{\dy}{dy}
\DeclareMathOperator{\dz}{dz}

%\renewcommand{\chaptername}{Cap{\'\i}tulo....}
%\addto\captionsspanish{\renewcommand{\chaptername}{Cap{\'\i}tulo}}

% \newcommand{\grupo}[1]{
% \newpage
% \setcounter{ejercicio}{0}
% \thispagestyle{empty}
% \strut\vspace*{-40pt}
% \begin{center}
%   \small{\sc{Pr{\'a}cticas de aula del grupo #1 - \fecha}}\\
%   \vspace*{10pt}
%   \framebox{
%     \begin{minipage}{0.9\linewidth}
%       \begin{scriptsize}
%         Se pide, en todos los casos:
%         \begin{enumerate}
%         \item Contestar \emph{\textbf{razonadamente}}. La magia no
%           cuenta ning{\'u}n punto. Tampoco el usar Wolframalpha.
%         \item Cuando se responda que ``\emph{s{\'\i} puede ocurrir
%             algo}'', se deber{\'a} \textbf{dar un ejemplo}. Cuando se
%           responda que \emph{no}, se deber{\'a} explicar \textbf{por
%             qu{\'e}}.
%         \end{enumerate}
%       \end{scriptsize}
%     \end{minipage}
%   }
% \end{center}
% }
%\title{Problemas de Pr{\'a}cticas de Aula, C{\'a}lculo 2011-12}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\begin{document}

\def\fecha{12 de mayo de 2016}
\thispagestyle{empty}
\strut\vspace*{-40pt}
\begin{center}
  {\scriptsize {\sc Final de mayo, parte 1 --- Ampl. de Cálculo --- 2015/2016 --- Grupo D --- EPI
    Gij\'on}}
\end{center}
\begin{center}
  \framebox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      {\small En todos los casos, se pide \textbf{contestar
          razonadamente}.\\
        \small La puntuación \textbf{depende del modo de resolución}.
      }
  \end{minipage}
}
\end{center}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Calcular el momento de inercia de la figura respecto del eje
  $Y=0$. La figura está delimitada por el arco parabólico
  $0\leq y\leq-x^2+4$ y la recta $y=0$ y se le
  ha perforado un cuadrado de lado $1$ y centro
  $(0,1{.}5)$. Se supone
  que la densidad es constante.
    \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \filldraw[fill=black!20!white, line width=1pt]
      plot[domain=-2:2] (\x, -\x*\x+4) -- (-2,0);
      \filldraw[fill=white, line width=1pt] (-0.5,1) -- (0.5,1) --
      (0.5,2) -- (-0.5,2) -- (-0.5,1);
      % (1,1) -- (0,1) arc (0:-90:1) -- (-1,-1) -- (1,-1) -- (1,1);
      % \draw[dashed] (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
      % \draw[dashed] (0,-1.5) -- (0,1.5);
      % \draw[dashed, dash pattern= on 2pt off 3pt on 4pt off 4pt]
      % (0,1) -- (-1.3,1);
      % \draw[dashed, dash pattern= on 2pt off 3pt on 4pt off 4pt]
      % (-1,0) -- (-1,1.3);
      % \node[anchor=north west] at (1,0) {{\footnotesize $1$}};
      % \node[anchor=north west] at (0,-1) {{\footnotesize $-1$}};
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1.5 puntos por apartado]
    Se considera el sólido limitado por el plano
  $z=0$ y la
  función $z = 4-x^2 - y^2 $, con densidad proporcional a
  $z$.
  \begin{itemize}
    \item Calcular su masa.
  \item Se desea perforarlo con un cilindro de
  manera que el taladro haga un agujero vertical que atraviesa todo el
  sólido con centro en
  $(x=0,y=0)$ para que la masa sea justo la mitad. ¿Cuál ha de
  ser el radio del taladro? (Basta con dar unas ecuaciones que sirvan
  para calcular el radio, no hace falta resolverlas).
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1.5 punto por apartado]
  Considérese la superficie que delimita el sólido del ejercicio
  anterior (es decir, el paraboloide y el círculo inferior, nada del
  taladro).
  Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Parametrizar dicha superficie (hay \emph{dos} superficies que
    parametrizar) y calcular el vector normal (hay \emph{dos} vectores
    normales). La
    parametrización requiere (ciertamente) dar los límites adecuados
    de las variables.
  \item Calcular el flujo del campo $X=(0,0,1)$ en dicha superficie
    (dar dos flujos).
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Se desea que una espiral metálica que sigue la ecuación $(2\cos t,
  2\sin t, 3t)$ (que comienza en $t=0$) tenga densidad media $1$ (en las unidades
  adecuadas). La densidad real de un punto es $0{.}1$ por la altura. Calcúlese la
  altura que ha de tener la espiral.
\end{ejercicio}
\vfill
\newpage
\setcounter{ejercicio}{0}
\def\fecha{12 de mayo de 2016}

\thispagestyle{empty}
\strut\vspace*{-80pt}
\begin{center}
  {\scriptsize {\sc Final de mayo, parte 2 --- Ampl. de Cálculo --- 2015/2016 --- Grupo D --- EPI
    Gij\'on}}
\end{center}
\begin{center}
  \framebox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      {\small En todos los casos, se pide \textbf{contestar
          razonadamente}.\\
        \small La puntuación \textbf{depende del modo de resolución}.
      }
  \end{minipage}
}
\end{center}
\begin{ejercicio}[1 punto]
  Se consideran una función $f(x,y)$ derivable infinitas veces y
  definida en todo el plano y el
  campo $X=\nabla f$ (el gradiente). Escribamos $X=(F,G)$. Sin hacer
  ninguna integral (\emph{ninguna}), explicar cuánto vale
  \begin{equation*}
    \int_U \frac{\partial G}{\partial x} - \frac{\partial F}{\partial
      y} \,dxdy
  \end{equation*}
  si $U$ es un cuadrado cualquiera.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto]
  Considérese el campo
  \begin{equation*}
    X = (F,G) = \left(
      \frac{-y}{x^2+y^2},
      \frac{x}{x^2+y^2}
      \right).
  \end{equation*}
    Calcúlense $\frac{\partial F}{\partial y}$ y $\frac{\partial
      G}{\partial x}$ [Esto no vale ningún punto].
    Calcúlese también
    \begin{equation*}
      \int_{\gamma}X\,d\vec{\gamma}
    \end{equation*}
    donde $\gamma$ es la circunferencia unidad recorrida en sentido
    horario [Esto vale $0{.}25$ puntos]. Explicar [Esto vale $0{.}75$ puntos].
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Se invierte un capital inicial de $1000$ euros al $10\%$ de interés anual (en tiempo
  continuo). ¿Cuánto tiempo tardan en convertirse en $2000$ euros?
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos: uno por apartado]
  Un objeto de $1\mathrm{kg}$ cuelga de un muelle cuya constante de
  Hooke es $0{.}1\mathrm{N}/\mathrm{m}$ y que, en reposo (sin ningún
  peso), mide $2\mathrm{m}$.
  Se supone que la aceleración
  gravitatoria es $g=9{.}8\mathrm{m}/\mathrm{s^2}$ y que \emph{no hay
    rozamiento}.
  \begin{itemize}
  \item Expresar la ecuación diferencial que rige el movimiento del
    objeto. (Es \emph{muy importante} explicar dónde está el centro de
    coordenadas y en qué dirección van).
\item El objeto se suelta inicialmente desde la posición de reposo \emph{del
  muelle}. Plantear en qué momento el muelle medirá $2{.}3\mathrm{m}$.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos: uno por apartado]
  Calcular, \emph{planteando la ecuación diferencial correspondiente},
  la velocidad límite (nada más) de un cuerpo de masa
  $1\mathrm{kg}$ que se deja caer a velocidad de
  $0\mathrm{m}/\mathrm{s}$ desde una altura de $10000\mathrm{m}$ si la
  gravedad es constante e igual a $10\mathrm{m}/\mathrm{s}^2$ y el
  rozamiento es proporcional a la velocidad (y de sentido contrario)
  con constante $0{.}1\mathrm{kg/s}$. ¿De qué parámetros depende en general? 
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1.5 puntos]
  Una ecuación diferencial ordinaria homogénea de coeficientes constantes tiene
  como raíces del polinomio característico los números $3$, $1+i$ y
  $1-i$. ¿Puede ser la función $f(x)=\sen (17x)$ una solución? 
\end{ejercicio}
\vfill
\end{document}
